%\documentclass[handout]{beamer}
\documentclass{beamer}
\usepackage{lipsum}% Lorem Ipsum для примеров текста

\usetheme[russian,nologoframe,notnda]{Yandex}
\titlelogo*{}
%\usepackage[T2A]{fontenc}
%\usepackage[utf8x]{inputenc}
%\usepackage[russian,english]{babel}
%\usepackage{graphicx}
%\usepackage{enumitem}
%\AtBeginSection{\frame{\sectionpage}}
%\setbeamertemplate{navigation symbols}{}
%\setbeamertemplate{footline}[frame number]
%\usecolortheme{crane}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{algorithmic}
\usepackage[normalem]{ulem}
\usepackage{csquotes}
\usepackage{multicol}

%\usepackage{pgfpages}
%\pgfpagesuselayout{4 on 1}[a4paper,border shrink=5mm,landscape]
\newcommand{\tiret}{—}
\newcolumntype{R}{>{\raggedleft\arraybackslash}X}% выравнивание по правой стороне в растягиваемой таблице

\newcommand{\scs}{\texttt{\%cs}}
\newcommand{\sss}{\texttt{\%ss}}
\newcommand{\sds}{\texttt{\%ds}}
\newcommand{\ses}{\texttt{\%es}}
\newcommand{\sfs}{\texttt{\%fs}}
\newcommand{\sgs}{\texttt{\%gs}}

\usepackage{xcolor}
\usepackage{listings}
\lstset{basicstyle=\ttfamily,
  showstringspaces=false,
  commentstyle=\color{red},
  keywordstyle=\color{blue}
}

\title{Архитектура компьютера и операционные системы. Лекция 9.} 
\author{Руслан Савченко} 
\date{11 ноября 2021г.} 
\institute{Школа Анализа Данных}


\begin{document}
\frame{\titlepage}

\section{Планирование исполнения процессов}

\frame{\frametitle{Порядок исполнения процессов в xv6}
\begin{itemize}
    \item Вопрос: В каком порядке выполняются процессы в xv6
\onslide<2>{
    \item Процессы находятся в одном списке, исполнение чередуется по кругу
}
\end{itemize}
}

\frame{\frametitle{Зачем нужно планировать процессы}
\begin{itemize}
    \item Вопрос: Можно ли выполнять в друго порядке? Зачем?
\onslide<2>{
    \item Задачам требуется разное время на выполнение. Короткие можно закончить раньше
    \item Некоторые задачи более приоритетны, их тоже стоит закончить раньше
}
\end{itemize}
}

\frame{\frametitle{Предположения о задачах}
\only<1>{
\begin{itemize}
    \item Вначале стоит как можно больше упростить модель
    \item Считаем, что задачи обладают определёными свойствами
    \item В дальнейшем будем пытаться снять эти ограничения
\end{itemize}
}
\only<2>{
    \begin{enumerate}
        \item Каждая задача выполняется за одно и то же время
        \item Все задачи приходят в одно и то же время
        \item Будучи запущенной, задача выполняется до завершения
        \item Все задачи используют только CPU (не делают ввод-вывод)
        \item Время выполнения каждой задачи известно заранее
    \end{enumerate}
}
}

\frame{\frametitle{Как оценивать качество планирования?}
\begin{itemize}
    \item Нужна какая-нибудь метрика, которая формализует наши требования к планировщику
    \item Для начала воспользуемся простой:
$$
    T_{\mbox{turnaround}} = T_{\mbox{completion}} - T_{\mbox{arrival}}
%    T_{turnaround} = T_{completion} - T_{arrival}
$$
\end{itemize}
}

\frame{\frametitle{FIFO}
\only<1>{
\begin{itemize}
    \item Наиболее простой алгоритм планирования - First In, First Out (FIFO)
    \item Преимущество: прост в реализации
    \item В наших предположениях даёт хороший результат
\end{itemize}
}
\only<2>{
Процессы A, B, C работают по 10 секунд.

\bigskip

\includegraphics[width=1.1\textwidth,page=1]{images/sched1.png}

\bigskip 
Среднее время оборота 
$$
T_{\mbox{average turnaround}} = \frac{10 + 20 + 30}{3} = 15
$$
}
\only<3>{
\begin{itemize}
    \item Попробуем убрать требование, что все задачи выполняются за одно и то же время
    \item FIFO получается не настолько хорош
    \item Допустим первая задача A выполняется очень долго - 100 секунд
\end{itemize}
}
\only<4>{
\includegraphics[width=1.1\textwidth,page=1]{images/sched2.png}

\bigskip
Среднее время выполнения
$$
T_{\mbox{average turnaround}} = \frac{100 + 110 + 120}{3} = 110
$$
}
}

\frame{\frametitle{Shortest Job First}
\only<1>{
\begin{itemize}
    \item В примере выше у B и C высокое время оборота из-за того, что они долго ждут когда завершится A
    \item В наших предположениях можно сперва выполнить B и C и только потом A 
\end{itemize}
}
\only<2>{
\includegraphics[width=1.1\textwidth,page=1]{images/sched3.png}

\bigskip

Среднее время оборота будет в 2 раза меньше

$$
T_{\mbox{average turnaround}} = \frac{10 + 20 + 120}{3} = 50
$$
}
\only<3>{
\begin{itemize}
    \item В наших предположениях SJF - оптимальный алгоритм
    \item Однако для реальной жизни у нас уж очень нереалистичные предположения
    \item Если B и C придут позже A, то мы снова получим плохой результат
\end{itemize}
}
\only<4>{
\includegraphics[width=1.1\textwidth,page=1]{images/sched4.png}
\bigskip

Среднее время оборота

$$
T_{\mbox{average turnaround}} = \frac{100 + (110 - 10) + (120-10)}{3} = 103
$$
}
}

\frame{\frametitle{Preemptive Shortest Job First}
\only<1>{
\begin{itemize}
    \item Проблема выше была из-за того, что если задача начала выполняться, то она выполняется до конца
    \item Если в момент прихода B и C можно выполнить сперва их, а потом продолжить исполнять A, то результат будет другим
    \item Другое название: Shortest Time-to-Completion First
    \item Как и SJF, планировщик STCF оптимален в данных предположениях
\end{itemize}
}
\only<2>{
\includegraphics[width=1.1\textwidth,page=1]{images/sched5.png}

\bigskip

Среднее время оборота

$$
T_{\mbox{average turnaround}} = \frac{120 + (20-10) + (30-10)}{3} = 50
$$
}
}

\frame{\frametitle{Время отклика}
\only<1>{
\begin{itemize}
    \item Планировщик STCF подходит для батч-систем
    \item Метрика $T_{\mbox{turnaround}}$ никак не учитывает время отклика
    \item Время отклика очень важно для интерактивных систем (``не было ни единого разрыва'', etc.).
    \item Новая метрика:
$$
T_{\mbox{response}} = T_{\mbox{firstrun}} - T_{\mbox{arrival}}
$$
\end{itemize}
}
\only<2>{
\includegraphics[width=1.1\textwidth,page=1]{images/sched6.png}
\bigskip

Среднее время отклика

$$
T_{\mbox{average response}} = \frac{0 + 5 + 10}{3} = 5
$$
}
}

\frame{\frametitle{Round Robin}
\only<1>{
\begin{itemize}
    \item Вместо того, чтобы ждать завершения задачи, каждая задача выполняется небольшой промежуток времени (иногда его называют квантом)
    \item Возможность так делает обеспечивают прерывания по таймеру
    \item Квант получается кратным интервалу таймера.
\end{itemize}
}
\only<2>{
\begin{itemize}
    \item В примере выше к нам пришли три задачи A, B, C, каждая выполняется за 5 секунд.
    \item SJF выполняет их последовательно, каждую по 5 секунд
    \item RR делит каждую задачу на кванты (предположим по 1 секунде) и выполняет кванты разных задач по циклу
\end{itemize}
}
\only<3>{
\includegraphics[width=1.1\textwidth,page=1]{images/sched7.png}
\bigskip

Среднее время отклика

$$
T_{\mbox{average response}} = \frac{0 + 1 + 2}{3} = 1
$$
}
}

\frame{\frametitle{Переключение контекста}
\begin{itemize}
    \item Переключение контекста - дорогая операция
    \item Состояние процесса это не только general purpose регистры, но и кеши, TLB, состояние предсказания переходов.
    \item Если очень часто переключать контекст, кеши могут постоянно вычищаться.
    \item Выбор размера кванта - искусство.
\end{itemize}
}

\frame{\frametitle{Недостатки RR}
\begin{itemize}
    \item RR весьма плох для метрики $T_{\mbox{turnaround}}$ (плохо подходит для batch-задач).
    \item RR выдаёт всем процессам одинаковую долю CPU (не подходит для случаев когда нужно каким-то задачам дать больше CPU).
\end{itemize}
}

\frame{\frametitle{А что с вводом-выводом?}
\only<1>{
\begin{itemize}
    \item Обычно процессы помимо отжирания CPU занимаются ещё и вводом-выводом.
    \item Когда процесс ожидает ввода-вывода, хорошо бы запустить на этом процессоре другой процесс.
    \item Когда ввод-вывод заверширся, планировщик должен принять решение о возвращении управления.
\end{itemize}
}
\only<2>{
\begin{itemize}
    \item Допустим наш шедулер не такой и работает как раньше
    \item Есть два процесса A и B с временем работы 50 мс
    \item A работает 10мс после чего ждёт I/O на 10мс.
    \item B просто выполняется на CPU
\end{itemize}
}

\only<3>{\includegraphics[width=1.1\textwidth,page=1]{images/sched8.png}}

\only<4>{
\begin{itemize}
    \item Пока A ожидает ввода-вывода CPU простаивает
    \item Логичнее было бы исполнять в это время B
    \item Если у нас STCF шедулер, то можно каждый интервал работы A на CPU считать отдельной задачей
    \item Тогда при уходе в ввод-вывод начинает исполняться B
    \item при завершении ввода-вывода происходит вытеснение B и работает следующий кусок A
\end{itemize}
}
\only<5>{\includegraphics[width=1.1\textwidth,page=1]{images/sched9.png}}
}

\frame{\frametitle{Промежуточный итог}
\begin{itemize}
    \item STCF - оптимален для батч-задач, когда известно время выполнения
    \item RR - оптимален для времени отклика    
    \item Хороший планировщик должен целиться в обе метрики.
\end{itemize}
}

\frame{\frametitle{Multi-Level Feedback Queue}
\begin{itemize}
    \item Планировщик FLFQ пытается быть адаптивным, чтобы совмещать и интерактивную и батч-нагрузку.
    \item Процессы хранятся в очередях, которые соответствуют приоритетам
    \begin{itemize}
        \item Каждый процесс может находиться только в одной очереди
        \item Если приоритет A выше приоритета B, то выполняется A
        \item Процессы с одинаковыми приоритетами выполняются по правилу RR
    \end{itemize}
    \item Приоритет процесса изменяется со временем в зависимости от поведения
\end{itemize}
}

\frame{\frametitle{MLFQ: пример}
\includegraphics[height=.7\textheight,page=1]{images/mlfq1.png}
}

\frame{\frametitle{MLFQ: поптыка 1}
\begin{itemize}
    \item Нужно понять как перемещать процессы между очередями
    \item Новый процесс помещается в очередь с наивысшим приоритетом
    \item Если процесс израсходовал свой квант, приоритет понижается
    \item Если процесс освободил cpu, то приоритет не изменяется
\end{itemize}
}

\frame{\frametitle{MLFQ: одна выполняющаяся задача}
\only<1>{
\begin{itemize}
    \item Рассмотрим пример с одной долго работающей задачей
    \item Сперва она попадает в наиболее приоритетную очередь
    \item По истечении кванта приоритет понижается, и так до минимального
\end{itemize}
}
\only<2>{\includegraphics[height=.8\textheight,page=1]{images/mlfq2.png}}
}

\frame{\frametitle{MLFQ: две задачи}
\only<1>{
\begin{itemize}
    \item Теперь одна задача работает долго и приходит новая задача
    \item Сперва она попадает в наиболее приоритетную очередь
    \item По правилам планировщика старая задача вытесняется и управление переходит к новой задаче
    \item Так происходит до тех пор пока приоритет не понизится
    \item Если новая задача интерактивная, то алгоритм хорошо справился
    \item Если новая задача вычислительная, то приоритет вскоре опустится
\end{itemize}
}
\only<2>{\includegraphics[height=.8\textheight,page=1]{images/mlfq3.png}}
}

\frame{\frametitle{MLFQ: ввод-вывод}
\only<1>{
\begin{itemize}
    \item Интерактивные задачи как правило ожидают ввода-вывода
    \item Если новая задача - интерактивная, она так и останется в очереди с наивысшим приоритетом
\end{itemize}
}
\only<2>{\includegraphics[height=.8\textheight,page=1]{images/mlfq4.png}}
}

\frame{\frametitle{MLFQ: проблемы}
\begin{itemize}
    \item Вопрос: Какие у текущего алгоритма есть проблемы.
\onslide<2>{
    \item Если в системе много интерактивных задач, то вычислительные батчевых никогда не исполнятся (голодание)
    \item Вычислительная задача может освобождать процессор аккуратно перед истечением кванта и выдавать себя за интерактивную (обман планировщика)
    \item Вообще говоря задача может менять поведение
}
\end{itemize}
}

\frame{\frametitle{MLFQ: попытка 2}
\only<1>{
\begin{itemize}
    \item Нужно новое правило
    \item Через определённый период поднимать все задачи в наиболее приоритетную очередь
    \item Это решает сразу 2 проблемы: голодание вычислительных задач и изменение поведения.
\end{itemize}
}
\only<2>{\includegraphics[height=.8\textheight,page=1]{images/mlfq5.png}}
\only<3>{\includegraphics[height=.8\textheight,page=1]{images/mlfq6.png}}
}

\frame{\frametitle{MLFQ: попытка 3}
\only<1>{
\begin{itemize}
    \item Осталось побороть читерство.
    \item Вместо того чтобы следить за выполнением кванта, считаем сколько времени задача исполнялась
    \item Опускание приоритета происходит когда задача израсходовала всё время, которое отводилось для данного уровня
    \item Можно использовать разные промежутки времени на разных уровнях
\end{itemize}
}
\only<2>{\includegraphics[height=.8\textheight,page=1]{images/mlfq7.png}}
\only<3>{\includegraphics[height=.8\textheight,page=1]{images/mlfq8.png}}
\only<4>{\includegraphics[height=.8\textheight,page=1]{images/mlfq9.png}}
}

\frame{\frametitle{MLFQ: итог}
\begin{itemize}
    \item Процессы хранятся в очередях, которые соответствуют приоритетам
    \item Если приоритет A выше приоритета B, то выполняется A
    \item Процессы с одинаковыми приоритетами выполняются по правилу RR
    \item Новый процесс помещается в очередь с наивысшим приоритетом
    \item Если процесс израсходовал время, отведённое этому уровню, приоритет понижается
    \item Через определённые интервалы времени все задачи поднимаются в наиболее приоритетную очередь
\end{itemize}
}

\frame{\frametitle{Fair-Share планировщик}
\begin{itemize}
    \item Предыдущие планировщики не задумывались о том, сколько CPU получает задача
    \item Fair-Share планировщик пытается выдать каждой задаче такую долю CPU, которая ей назначена
    \item Это может требоваться когда CPU делится между процессами в определённых долях
\end{itemize}
}

\frame{\frametitle{Лоторея}
\begin{itemize}
    \item Один из способов имплементировать Fair-Share стратегию: устроить лоторею
    \item Участником выдаются билеты в количестве попорциональном их доле
    \item Выбирается случайный билет
    \item Следующий квант вермени выполняется процесс, который соответствовал билету.
    \item Легко видеть, что в среднем время исполнения будет как раз соответствовать доле.
\end{itemize}
}

\frame{\frametitle{Махинация с билетами}
\begin{itemize}
    \item Валюты: юзер может выдавать своим процессам билеты в своей валюте, а при планировании они будут приводиться к системным по определённому курсу (позволяет достигать иерархическгого fair-share)
    \item Передача: процесс может временно выдать свои тикеты другому (скажем, чтобы тот обработал его запрос)
    \item Инфляция: если процессы доверяют друг другу, то процесс может временно увеличить число своих билетов, чтобы получить больше CPU
\end{itemize}
}

\frame{\frametitle{Имплементация}
\begin{itemize}
    \item Lottery Scheduling очень легко имплементировать
    \item Пусть процессы хранятся в списке
    \item Сперва считаем общее число билетов, T.
    \item Выбираем случайное число от 0 до T
    \item Проходим по очереди, снова суммируя билеты, как только превалили за T, это и победитель
\end{itemize}
}

\frame{\frametitle{Детерминированный Fair-Share}
\only<1>{
\begin{itemize}
    \item Пусть у нас есть процессы A, B, C с 100, 50 и 250 билетами
    \item Выберем достаточно больше число, допустим 10000
    \item Для кажого процесса посчитаем \textbf{шаг} (stride): 10000/100, 10000/50 и 10000/250, соответственно 100, 200 и 40
    \item После каждого исполнения \textbf{шаг} прибалвяется к \textbf{допуску} (pass).
    \item Для выполнения выбирается процесс с минимальным \textbf{допуском}.
\end{itemize}
}
\only<2>{
\begin{tabularx}{\textwidth}{ccc|c}
Pass(A) & Pass(B)& Pass(C) & Выполняется\\
 (stride=100) & (stride=200) & (stride=40) & \\
\hline
0 &   0   & 0 &    A \\ 
100 & 0 &   0 &    B \\ 
100 & 200 & 0 &    C \\ 
100 & 200 & 40 &   C \\ 
100 & 200 & 80 &   C \\ 
100 & 200 & 120 &  A \\ 
200 & 200 & 120 &  C \\ 
200 & 200 & 160 &  C \\ 
200 & 200 & 200 & $\ldots$ \\
\end{tabularx}
}
}   

\frame{\frametitle{Completely Fair Scheduler}
\only<1>{
\begin{itemize}
    \item CFS - дефолтный планировщик в Linux
    \item При разработке CFS уделяют внимание и времени работы самого шедулера
    \item В 2015 в Google померили, что 5\% времени CPU датацентров уходит на шедулинг
\end{itemize}
}
\only<2>{
\begin{itemize}
    \item Для каждого процесса ведётся учёт потреблённого времени CPU - \texttt{vruntime}
    \item CFS выполняет процесс с минимальным \texttt{vruntime}
    \item Далее нужно выбрать как часто происходит перепланирование
\end{itemize}
}
\only<3>{
\begin{itemize}
    \item CFS выполняет процесс определённый интервал вермени
$$
\mbox{time slice} = \frac{\mbox{\texttt{sched\_latency}}}{\mbox{\#threads}}
$$
    \item Если time slice получился меньше, чем \mbox{\texttt{min\_granularity}}, то
$$
\mbox{time slice} = \mbox{\texttt{min\_granularity}}
$$

    \item Типичные значения \\
\texttt{sched\_latency}$=$48ms, \texttt{min\_granularity}$=$6ms.
\end{itemize}
}
\only<4>{
\includegraphics[width=1.1\textwidth,page=1]{images/sched10.png}
}
\only<5>{
\begin{itemize}
    \item CFS может учитывать приоритеты (заданые с помощью nice), переводя их в веса
$$
\mbox{time slice}_k = \frac{\mbox{weight}_k}{\sum\mbox{weight}_i} \times \mbox{\texttt{sched\_latency}}
$$
$$
\mbox{vruntime}_k = \mbox{vruntime}_k + \frac{\mbox{weight}_{prio0}}{\mbox{weight}_k} \times \mbox{runtime}_k
$$
\end{itemize}
}
\only<6>{
\begin{itemize}
    \item Для выбора процесса с минимальным \texttt{vruntime} используется красно-чёрное дерево
    \item Новому процессу назначается \texttt{vruntime} минимальное в дереве.
    \item Когда процесс просыпается после ввода-вывода CFS устанавливает \texttt{vruntime} равным минимальному в дереве, чтобы избежать монополизации
    \item Фактически, CFS следит, чтобы \texttt{vruntime} исполняемых процессов различались не более чем на определённый период
\end{itemize}
}
}

\frame{\frametitle{Планирование в мультипроцессорной среде}
\begin{itemize}
    \item В многопроцессороной системе у планировщика новые проблемы
    \item Во-первых сам алгоритм планировщика должен стать многопоточным
    \item Например, использование глобальной очереди с блокировкой сильно ухудшает производительность
    \item Во-вторых, при планировании нужно учитывать локальность
\end{itemize}
}    

\frame{\frametitle{Иерархия кешей}
\only<1>{\includegraphics[width=1.1\textwidth,page=1]{images/hierarchy.pdf}}
\only<2>{\includegraphics[width=1.1\textwidth,page=1]{images/sched11.png}}
\only<3>{\includegraphics[width=1.1\textwidth,page=1]{images/sched12.png}}
}    

\frame{\frametitle{Использование нескольких очередей}
\only<1>{
\begin{itemize}
    \item Когда процессоров становится много, эффективнее использовать по очереди на каждый процессор
    \item Забавная история с BFS - cначала утверждалось что на десктопе достаточно одной очереди, но в 2016 автор BFS выпустил MuQSS, где очередей много.
    \item Когда очередей много, нужно балансировать нагрузку между ними
    \item Тривиальный пример - очередь на одном ядре может опустошиться, а на другом работают процессы
\end{itemize}
}
\only<2>{
\begin{itemize}
    \item Есть два способа: глабальная балансировка или локальное воровство
    \item В CFS используется второй способ: периодически планировщик пытается украсть работу с другого ядра
    \item Воровство уважает локальность
    \item Во-первых, отдаётся больше приоритета ядрам, которые ближе
    \item Во-вторых, допускается дизбаланс между далёкими ядрами 
    \item Например, если разница в нагрузке между NUMA нодами меньше 25\%, балансировки между ними не происходит
\end{itemize}
}
}  

\frame{\frametitle{Distributed Weighted Round Robin}
  \begin{itemize}
    \item На каждом процессоре две очереди: active и expired
    \item После того как процесс израсходовол свой квант времени в текущем раунде, он кладется в expired очередь
    \item Когда очередь acite раунда $r$ закончилась, процессор смотрит, нет ли на других процессорах процессов в очереди expired раунда $r-1$ или в очереди active раундов $r$ или $r-1$. Если есть, он может их к себе забрать, при этом учитывает среднюю загрузку
    \item Тем самым процессоры помогают другим с текущим и предыдущим раундом, если те не справились
    \item Если таких нет, процессор увеличивает свой раунд на 1 и меняет active и expired очереди местами
  \end{itemize}
}    


\frame{\frametitle{Литература}
  \begin{itemize}
    \item Remzi H. Arpaci-Dusseau and Andrea C. Arpaci-Dusseau, Operating Systems: Three Easy Pieces, chapters 7-10.
    \item Tong Li, Dan P. Baumberger, Scott Walker Hahn.  Efficient and Scalable Multiprocessor Fair Scheduling Using Distributed Weighted Round-Robin.
  \end{itemize}
}

\end{document}

